Поскольку шайбы гладкие, при столкновении действующие между ними силы будут направлены вдоль прямой, соединяющей центры шайб. Введём обозначение $\vec{v}$~--- скорость второй шайбы после столкновения. Шайбы одинаковы, значит их массы равны, и по закону сохранения импульса скорость шайбы после столкновения равна $\vec{v}_0 - \vec{v}$. Удар абсолютно упругий, значит сохраняется кинетическая энергия
\begin{equation}
	\frac{m v_0^2}{2} = 
	\frac{m \left( \vec{v}_0 - \vec{v}\right)^2}{2}
	+ m \frac{v^2}{2}
\end{equation}
Пусть вторая шайба отклонилась на угол $\alpha$. Тогда
\begin{equation}
	v_0^2 = v_0^2 - 2 v v_0 \cos\alpha + 2v^2
	\Rightarrow
	v = v_0 \cos\alpha
\end{equation}
Проекция скорости второй шайбы на ось $y$ равна
\begin{equation}
	v\sin\alpha = v_0 \cos\alpha \sin\alpha = \frac{1}{2}v_0\sin2\alpha 
\end{equation}
Проекция эта максимальна при $\sin2\alpha = 1$, то есть $\alpha = 45^\circ$. В этом случае $d = \sqrt{2}R$.
